《**国家二级重点保护野生动物名录**》是依照[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")《[野生动物保护法](../Page/野生动物保护法.md "wikilink")》第九条規定受到法律保護的[野生動物](../Page/野生動物.md "wikilink")，《[国家重点保护野生动物名录](../Page/国家重点保护野生动物名录.md "wikilink")》于1988年12月10日得到[中華人民共和國国务院批准](../Page/中華人民共和國国务院.md "wikilink")，1989年1月14日由[中華人民共和國林业部](../Page/中華人民共和國林业部.md "wikilink")、[農業部發佈](../Page/中華人民共和國农业部.md "wikilink")、施行。該名錄中共有330多種，二級保護動物較[一級保護動物更多](../Page/国家一级重点保护野生动物名录.md "wikilink")，共230多种。\[1\]
列入該名录的动物有：

## [哺乳類](../Page/哺乳類.md "wikilink")

  - [喜马拉雅麝](../Page/喜马拉雅麝.md "wikilink")
  - [林麝](../Page/林麝.md "wikilink")
  - [马麝](../Page/马麝.md "wikilink")
  - [黑麝](../Page/黑麝.md "wikilink")
  - [原麝](../Page/原麝.md "wikilink")
  - [鬣羚](../Page/鬣羚.md "wikilink")
      - [鬣羚华东亚种](../Page/鬣羚华东亚种.md "wikilink")
      - [鬣羚墨脱亚种](../Page/鬣羚墨脱亚种.md "wikilink")
      - [鬣羚云南亚种](../Page/鬣羚云南亚种.md "wikilink")
      - [鬣羚尼泊尔亚种](../Page/鬣羚尼泊尔亚种.md "wikilink")　
  - [鹅喉羚](../Page/鹅喉羚.md "wikilink")
  - [黄羊](../Page/黄羊.md "wikilink")
  - [斑羚](../Page/斑羚.md "wikilink")
  - [盘羊](../Page/盘羊.md "wikilink")
      - [盘羊指名亚种](../Page/盘羊指名亚种.md "wikilink")
      - [盘羊kututag亚种](../Page/盘羊kututag亚种.md "wikilink")
      - [盘羊阿尔金亚种](../Page/盘羊阿尔金亚种.md "wikilink")
      - [盘羊戈壁亚种](../Page/盘羊戈壁亚种.md "wikilink")
      - [盘羊西藏亚种](../Page/盘羊西藏亚种.md "wikilink")
      - [盘羊华北亚种](../Page/盘羊华北亚种.md "wikilink")
      - [盘羊天山亚种](../Page/盘羊天山亚种.md "wikilink")
      - [盘羊伊犁亚种](../Page/盘羊伊犁亚种.md "wikilink")
      - [盘羊马可波罗亚种](../Page/盘羊马可波罗亚种.md "wikilink")
      - [盘羊准葛尔亚种](../Page/盘羊准葛尔亚种.md "wikilink")
  - [岩羊](../Page/岩羊.md "wikilink")
  - [矮岩羊](../Page/矮岩羊.md "wikilink")　
  - [驼鹿](../Page/驼鹿.md "wikilink")
  - [驯鹿](../Page/驯鹿.md "wikilink")
  - [马鹿](../Page/马鹿.md "wikilink")
  - [水鹿](../Page/水鹿.md "wikilink")
      - [水鹿四川亚种](../Page/水鹿四川亚种.md "wikilink")
      - [水鹿海南亚种](../Page/水鹿海南亚种.md "wikilink")
      - [水鹿台湾亚种](../Page/水鹿台湾亚种.md "wikilink")
  - [獐](../Page/獐.md "wikilink")
  - [短尾猴](../Page/短尾猴.md "wikilink")（红面短尾猴）
  - [猕猴](../Page/猕猴.md "wikilink")
  - [藏酋猴](../Page/藏酋猴.md "wikilink")　
  - [巨松鼠](../Page/巨松鼠.md "wikilink")　
  - [海南兔](../Page/海南兔.md "wikilink")
  - [雪兔](../Page/雪兔.md "wikilink")
  - [塔里木兔](../Page/塔里木兔.md "wikilink")　
  - [印度穿山甲](../Page/印度穿山甲.md "wikilink")
  - [穿山甲](../Page/穿山甲.md "wikilink")
      - [穿山甲指名亚种](../Page/穿山甲指名亚种.md "wikilink")
      - [穿山甲广东亚种](../Page/穿山甲广东亚种.md "wikilink")
      - [穿山甲海南亚种](../Page/穿山甲海南亚种.md "wikilink")
  - [金猫](../Page/金猫.md "wikilink")　
  - [漠猫](../Page/漠猫.md "wikilink")
  - [丛林猫](../Page/丛林猫.md "wikilink")
  - [兔狲](../Page/兔狲.md "wikilink")
  - [野猫](../Page/野猫.md "wikilink")
  - [云豹](../Page/云豹.md "wikilink")
  - [斑灵猫](../Page/斑灵猫.md "wikilink")
  - [大灵猫](../Page/大灵猫.md "wikilink")
  - [小灵猫](../Page/小灵猫.md "wikilink")
  - [狼](../Page/狼.md "wikilink")
  - [豺](../Page/豺.md "wikilink")　
  - [小熊猫](../Page/小熊猫.md "wikilink")　
  - [棕熊](../Page/棕熊.md "wikilink")
  - [黑熊](../Page/黑熊.md "wikilink")
  - [斑海豹](../Page/斑海豹.md "wikilink")　
  - [小爪水獭](../Page/小爪水獭.md "wikilink")
  - [水獭](../Page/水獭.md "wikilink")
  - [江獭](../Page/江獭.md "wikilink")
  - [石貂](../Page/石貂.md "wikilink")　
  - [露脊鲸](../Page/露脊鲸.md "wikilink")　
  - [鳁鲸](../Page/鳁鲸.md "wikilink")
  - [鳀鲸](../Page/鳀鲸.md "wikilink")
  - [蓝鲸](../Page/蓝鲸.md "wikilink")
  - [长须鲸](../Page/长须鲸.md "wikilink")
  - [座头鲸](../Page/座头鲸.md "wikilink")　
  - [灰海豚](../Page/灰海豚.md "wikilink")
  - [沙捞越海豚](../Page/沙捞越海豚.md "wikilink")
  - [糙齿海豚](../Page/糙齿海豚.md "wikilink")
  - [宽吻海豚](../Page/宽吻海豚.md "wikilink")　
  - [江豚](../Page/江豚.md "wikilink")　
  - [抹香鲸](../Page/抹香鲸.md "wikilink")　
  - [瘤齿喙鲸](../Page/瘤齿喙鲸.md "wikilink")
  - [银杏齿喙鲸](../Page/银杏齿喙鲸.md "wikilink")
  - [鹅喙鲸](../Page/鹅喙鲸.md "wikilink")

## [鳥類](../Page/鳥類.md "wikilink")

  - [藏雪鸡](../Page/藏雪鸡.md "wikilink")
  - [暗腹雪鸡](../Page/暗腹雪鸡.md "wikilink")
  - [血雉](../Page/血雉.md "wikilink")
  - [红腹角雉](../Page/红腹角雉.md "wikilink")
  - [勺鸡](../Page/勺鸡.md "wikilink")
  - [原鸡](../Page/原鸡.md "wikilink")
  - [黑鹇](../Page/黑鹇.md "wikilink")
  - [白鹇](../Page/白鹇.md "wikilink")
  - [白马鸡](../Page/白马鸡.md "wikilink")
  - [蓝马鸡](../Page/蓝马鸡.md "wikilink")
  - [白冠长尾雉](../Page/白冠长尾雉.md "wikilink")
  - [红腹锦鸡](../Page/红腹锦鸡.md "wikilink")
  - [白腹锦鸡](../Page/白腹锦鸡.md "wikilink")
  - [镰翅鸡](../Page/镰翅鸡.md "wikilink")
  - [柳雷鸟](../Page/柳雷鸟.md "wikilink")
  - [岩雷鸟](../Page/岩雷鸟.md "wikilink")　
  - [黑琴鸡](../Page/黑琴鸡.md "wikilink")
  - [花尾榛鸡](../Page/花尾榛鸡.md "wikilink")　
  - [疣鼻天鹅](../Page/疣鼻天鹅.md "wikilink")
  - [小天鹅](../Page/小天鹅.md "wikilink")
  - [白额雁](../Page/白额雁.md "wikilink")
  - [红胸黑雁](../Page/红胸黑雁.md "wikilink")
  - [鸳鸯](../Page/鸳鸯.md "wikilink")　
  - [白腹黑啄木鸟](../Page/白腹黑啄木鸟.md "wikilink")　
  - [冠斑犀鸟](../Page/冠斑犀鸟.md "wikilink")
  - [双角犀鸟](../Page/双角犀鸟.md "wikilink")
  - [白喉犀鸟](../Page/白喉犀鸟.md "wikilink")
  - [棕颈犀鸟](../Page/棕颈犀鸟.md "wikilink")　
  - [橙胸咬鹃](../Page/橙胸咬鹃.md "wikilink")　
  - [蓝耳翠鸟](../Page/蓝耳翠鸟.md "wikilink")　
  - [鹳嘴翡翠](../Page/鹳嘴翡翠.md "wikilink")　
  - [绿喉蜂虎](../Page/绿喉蜂虎.md "wikilink")
  - [栗头蜂虎](../Page/栗头蜂虎.md "wikilink")　
  - [褐翅鸦鹃](../Page/褐翅鸦鹃.md "wikilink")
  - [小鸦鹃](../Page/小鸦鹃.md "wikilink")　
  - [短尾鹦鹉](../Page/短尾鹦鹉.md "wikilink")　
  - [红领绿鹦鹉](../Page/红领绿鹦鹉.md "wikilink")
  - [灰头鹦鹉](../Page/灰头鹦鹉.md "wikilink")
  - [花头鹦鹉](../Page/花头鹦鹉.md "wikilink")
  - [大紫胸鹦鹉](../Page/大紫胸鹦鹉.md "wikilink")　
  - [灰喉针尾雨燕](../Page/灰喉针尾雨燕.md "wikilink")　
  - [仓鸮](../Page/仓鸮.md "wikilink")
  - [草鸮](../Page/草鸮.md "wikilink")
  - [栗鸮](../Page/栗鸮.md "wikilink")　
  - [黄嘴角鸮](../Page/黄嘴角鸮.md "wikilink")
  - [纵纹角鸮](../Page/纵纹角鸮.md "wikilink")
  - [红角鸮](../Page/红角鸮.md "wikilink")
  - [领角鸮](../Page/领角鸮.md "wikilink")　
  - [雕鸮](../Page/雕鸮.md "wikilink")
  - [林雕鸮](../Page/林雕鸮.md "wikilink")
  - [乌雕鸮](../Page/乌雕鸮.md "wikilink")
  - [毛腿渔鸮](../Page/毛腿渔鸮.md "wikilink")
  - [褐渔鸮](../Page/褐渔鸮.md "wikilink")
  - [黄脚渔鸮](../Page/黄脚渔鸮.md "wikilink")　
  - [雪鸮](../Page/雪鸮.md "wikilink")　
  - [灰林鸮](../Page/灰林鸮.md "wikilink")
  - [长尾林鸮](../Page/长尾林鸮.md "wikilink")
  - [乌林鸮](../Page/乌林鸮.md "wikilink")　
  - [猛鸮](../Page/猛鸮.md "wikilink")　
  - [花头鸺鹠](../Page/花头鸺鹠.md "wikilink")
  - [领鸺鹠](../Page/领鸺鹠.md "wikilink")
  - [斑头鸺鹠](../Page/斑头鸺鹠.md "wikilink")　
  - [纵纹腹小鸮](../Page/纵纹腹小鸮.md "wikilink")　
  - [鬼鸮](../Page/鬼鸮.md "wikilink")　
  - [鹰鸮](../Page/鹰鸮.md "wikilink")　
  - [长耳鸮](../Page/长耳鸮.md "wikilink")
  - [短耳鸮](../Page/短耳鸮.md "wikilink")　
  - [斑尾林鸽](../Page/斑尾林鸽.md "wikilink")　
  - [斑尾鹃鸠](../Page/斑尾鹃鸠.md "wikilink")
  - [棕头鹃鸠](../Page/棕头鹃鸠.md "wikilink")　
  - [橙胸绿鸠](../Page/橙胸绿鸠.md "wikilink")
  - [灰头绿鸠](../Page/灰头绿鸠.md "wikilink")
  - [厚嘴绿鸠](../Page/厚嘴绿鸠.md "wikilink")
  - [黄脚绿鸠](../Page/黄脚绿鸠.md "wikilink")
  - [针尾绿鸠](../Page/针尾绿鸠.md "wikilink")
  - [楔尾绿鸠](../Page/楔尾绿鸠.md "wikilink")
  - [红翅绿鸠](../Page/红翅绿鸠.md "wikilink")
  - [红顶绿鸠](../Page/红顶绿鸠.md "wikilink")　
  - [黑颏果鸠](../Page/黑颏果鸠.md "wikilink")　
  - [绿皇鸠](../Page/绿皇鸠.md "wikilink")
  - [山皇鸠](../Page/山皇鸠.md "wikilink")　
  - [白枕鹤](../Page/白枕鹤.md "wikilink")
  - [蓑羽鹤](../Page/蓑羽鹤.md "wikilink")
  - [灰鹤](../Page/灰鹤.md "wikilink")　
  - [花田鸡](../Page/花田鸡.md "wikilink")　
  - [长脚秧鸡](../Page/长脚秧鸡.md "wikilink")　
  - [棕背田鸡](../Page/棕背田鸡.md "wikilink")
  - [姬田鸡](../Page/姬田鸡.md "wikilink")　
  - [小杓鹬](../Page/小杓鹬.md "wikilink")　
  - [小青脚鹬](../Page/小青脚鹬.md "wikilink")　
  - [铜翅水雉](../Page/铜翅水雉.md "wikilink")　
  - [小鸥](../Page/小鸥.md "wikilink")　
  - [黄嘴河燕鸥](../Page/黄嘴河燕鸥.md "wikilink")
  - [黑嘴端凤头燕鸥](../Page/黑嘴端凤头燕鸥.md "wikilink")
  - [黑浮鸥](../Page/黑浮鸥.md "wikilink")
  - [鹗](../Page/鹗.md "wikilink")
  - [褐冠鹃隼](../Page/褐冠鹃隼.md "wikilink")
  - [黑冠鹃隼](../Page/黑冠鹃隼.md "wikilink")　
  - [凤头蜂鹰](../Page/凤头蜂鹰.md "wikilink")　
  - [黑翅鸢](../Page/黑翅鸢.md "wikilink")　
  - [黑鸢](../Page/黑鸢.md "wikilink")　
  - [栗鸢指名亚种](../Page/栗鸢指名亚种.md "wikilink")　
  - [白腹海鵰](../Page/白腹海鵰.md "wikilink")　
  - [渔鵰](../Page/渔鵰.md "wikilink")　
  - [白背兀鹫](../Page/白背兀鹫.md "wikilink")
  - [高山兀鹫](../Page/高山兀鹫.md "wikilink")　
  - [秃鹫](../Page/秃鹫.md "wikilink")　
  - [黑兀鹫](../Page/黑兀鹫.md "wikilink")　
  - [短趾鵰](../Page/短趾鵰.md "wikilink")　
  - [蛇鵰](../Page/蛇鵰.md "wikilink")　
  - [白头鹞](../Page/白头鹞.md "wikilink")
  - [白腹鹞](../Page/白腹鹞.md "wikilink")
  - [白尾鹞](../Page/白尾鹞.md "wikilink")
  - [草原鹞](../Page/草原鹞.md "wikilink")
  - [鹊鹞](../Page/鹊鹞.md "wikilink")
  - [乌灰鹞](../Page/乌灰鹞.md "wikilink")
  - [凤头鹰](../Page/凤头鹰.md "wikilink")
  - [褐耳鹰](../Page/褐耳鹰.md "wikilink")
  - [赤腹鹰](../Page/赤腹鹰.md "wikilink")
  - [松雀鹰](../Page/松雀鹰.md "wikilink")
  - [雀鹰](../Page/雀鹰.md "wikilink")
  - [苍鹰](../Page/苍鹰.md "wikilink")　
  - [林鵰](../Page/林鵰.md "wikilink")　
  - [乌鵰](../Page/乌鵰.md "wikilink")　
  - [白腹隼鵰](../Page/白腹隼鵰.md "wikilink")
  - [靴隼鵰](../Page/靴隼鵰.md "wikilink")
  - [棕腹隼鵰](../Page/棕腹隼鵰.md "wikilink")　
  - [鹰鵰](../Page/鹰鵰.md "wikilink")　
  - [红腿小隼](../Page/红腿小隼.md "wikilink")
  - [白腿小隼](../Page/白腿小隼.md "wikilink")
  - [黄爪隼](../Page/黄爪隼.md "wikilink")
  - [红隼](../Page/红隼.md "wikilink")
  - [红脚隼](../Page/红脚隼.md "wikilink")
  - [阿穆尔隼](../Page/阿穆尔隼.md "wikilink")
  - [灰背隼](../Page/灰背隼.md "wikilink")
  - [燕隼](../Page/燕隼.md "wikilink")
  - [猛隼](../Page/猛隼.md "wikilink")
  - [猎隼](../Page/猎隼.md "wikilink")
  - [矛隼](../Page/矛隼.md "wikilink")
  - [游隼](../Page/游隼.md "wikilink")　
  - [角䴙䴘](../Page/角䴙䴘.md "wikilink")　
  - [红脚鲣鸟](../Page/红脚鲣鸟.md "wikilink")
  - [褐鲣鸟](../Page/褐鲣鸟.md "wikilink")
      - [褐鲣鸟海南亚种](../Page/褐鲣鸟海南亚种.md "wikilink")
  - [黑颈鸬鹚](../Page/黑颈鸬鹚.md "wikilink")
  - [海鸬鹚](../Page/海鸬鹚.md "wikilink")　
  - [黄嘴白鹭](../Page/黄嘴白鹭.md "wikilink")
  - [岩鹭](../Page/岩鹭.md "wikilink")　
  - [海南鳽](../Page/海南鳽.md "wikilink")　
  - [小苇鳽](../Page/小苇鳽.md "wikilink")　
  - [彩鹮](../Page/彩鹮.md "wikilink")　
  - [黑头白鹮](../Page/黑头白鹮.md "wikilink")　
  - [黑鹮](../Page/黑鹮.md "wikilink")
      - [黑鹮云南亚种](../Page/黑鹮云南亚种.md "wikilink")　
  - [白琵鹭](../Page/白琵鹭.md "wikilink")
      - [白琵鹭指名亚种](../Page/白琵鹭指名亚种.md "wikilink")
  - [黑脸琵鹭](../Page/黑脸琵鹭.md "wikilink")　
  - [白鹈鹕](../Page/白鹈鹕.md "wikilink")
  - [卷羽鹈鹕](../Page/卷羽鹈鹕.md "wikilink")　
  - [双辫八色鸫](../Page/双辫八色鸫.md "wikilink")
  - [蓝八色鸫](../Page/蓝八色鸫.md "wikilink")

## [兩棲類](../Page/兩棲類.md "wikilink")

  - [中國大鲵](../Page/中國大鲵.md "wikilink")　
  - [细痣棘螈](../Page/细痣棘螈.md "wikilink")
  - [镇海棘螈](../Page/镇海棘螈.md "wikilink")　
  - [贵州疣螈](../Page/贵州疣螈.md "wikilink")
  - [大凉疣螈](../Page/大凉疣螈.md "wikilink")
  - [棕黑疣螈](../Page/棕黑疣螈.md "wikilink")　
  - [虎纹蛙](../Page/虎纹蛙.md "wikilink")　
  - [三线闭壳龟](../Page/三线闭壳龟.md "wikilink")
  - [云南闭壳龟](../Page/云南闭壳龟.md "wikilink")
  - [地龟](../Page/地龟.md "wikilink")　
  - [凹甲陆龟](../Page/凹甲陆龟.md "wikilink")
  - [蠵龟](../Page/蠵龟.md "wikilink")　
  - [海龟](../Page/海龟.md "wikilink")　
  - [玳瑁](../Page/玳瑁.md "wikilink")　
  - [丽龟](../Page/丽龟.md "wikilink")　
  - [棱皮龟](../Page/棱皮龟.md "wikilink")　
  - [山瑞鳖](../Page/山瑞鳖.md "wikilink")　
  - [大壁虎](../Page/大壁虎.md "wikilink")

## 参考文献

  - [国家二级重点保护野生动物名录](http://bhs.forestry.gov.cn/portal/zrbh/s/3052/content-457728.html)
    国家林业局保护司

## 参见

  - [国家重点保护野生动物名录](../Page/国家重点保护野生动物名录.md "wikilink")

[中國國家二級保護動物](../Category/中國國家二級保護動物.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国列表](../Category/中华人民共和国列表.md "wikilink")

1.